% Created 2018-10-18 Thu 15:25
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{sil}
\date{18/10/2018}
\title{Lesson 5}
\hypersetup{
 pdfauthor={sil},
 pdftitle={Lesson 5},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.14)},
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\setlength\parindent{0pt}

\section{Vervolg bandwith utilization}
\label{sec:orgcb04c2f}

\subsection{Synchronisation}
\label{sec:orge07489d}
Bij UART wordt er geen klok meegestuurd, hier wordt de baudrate gewoon op het voorhand afgesproken. Er is wel een start-stop bit

Start en stop bits worden ook wel synchronisatie bits genoemd.

Soms zijn er ook start-stop sequenties (framing bits).

Synchronisatie is altijd een overhead.

\subsubsection{Framing bits}
\label{sec:orgb82e375}

\subsection{Inefficient use of bandwidth}
\label{sec:orga8e8214}
Sometimes an input link may have no data to transmit \(\rightarrow\) waste of bandwidth.

\subsection{Hybrid TDM/FDM}
\label{sec:orge5941b4}
Combinatie van beide methodes.

Een kanaal krijgt één frequentie voor een tijdslot.

Vb: GSM

Voordelen:
\begin{itemize}
\item Betere bescherming tegen tapping.
\item Bescherming tegen frequentieselectieve interferentie
\end{itemize}

Nadelen:
\begin{itemize}
\item Framing en synchronisatie nodig \(\rightarrow\) pakketten weer samenstellen als receiver.
\end{itemize}

\subsection{CDM (Code Division Multiplexing)}
\label{sec:org1e38e80}
Elk kanaal heet een unieke code.

Alle kanalen hebben hetzelfde spectrum op hetzelfde moment.

Voordelen:
\begin{itemize}
\item Bandwidth is efficiënt gebruikt.
\item Geen coördinatie en synchronisatie nodig.
\item Goede bescherming tegen interferentie en tapping.
\end{itemize}

Nadelen:
\begin{itemize}
\item Lagere datarates voor gebruikers omdat er hoge gains nodig zijn om interferentie tegen te gaan.
\item Complexere signaal regeneratie.
\end{itemize}

\subsubsection{Problemen met CDM}
\label{sec:org504b3f9}
\begin{itemize}
\item Soft capacity: meer gebruikers \(\rightarrow\) meer codes, meer kans op interferentie en bit rate errors (BER).

\item Tight power control: het vermogen van uitgezonden signalen voor gebruikers dicht en ver weg van de centrale zijn hetzelfde, dus signalen bedoelt voor verre gebruikers wordt "verdronken" door signalen van dichte gebruikers.

\item Rake receivers: kan gebruikt worden voor receptie te verbeteren. Door gebruik te maken van een time delay kan men twee maal hetzelfde signaal binnenkrijgen, deze data kan gebruikt worden om bit level decision te maken. Bij CDM kan men niet weten welke van de twee het juiste signaal is.

\item Soft handoffs: verschillende base stations hebben verschillende encodings. Daarom kan van base station wisselen een probleem zijn bij CDM, want wanneer er van station gewisseld wordt kan de ontvanger de encoding van het base station nog niet weten. Dit kan enkel opgelost worden op provider niveau.

\item Burst transmission: dit reduceert interferentie. Op een korte tijd veel data doorsturen.
\end{itemize}

\subsubsection{Types van CDM}
\label{sec:org43103ca}
\begin{enumerate}
\item Direct Sequence CDM (DS-CDM)
\label{sec:orge78301e}
Spreidt de narrowband user signal (Rbps) over een volledig spectrum door dit te vermenigvuldigen met een wijd bandwidth signaal (W).

Elke bit in de userstream zal vervangen worden met een pseudonoise (PN) code (lange bit sequence=chip rate).

\item Frequency hopping CDM (FH-CDM)
\label{sec:orgbf2c931}
Gebaseerd op een narrowband FDM system.

De kanaal keuze is gevarieërd in een pseudorandom manier.
\begin{itemize}
\item Als de carrier verandert bij elk symbool wordt het fast FH system genoemd.
\item Als het elke paar symbolen verandert wordt het slow FH system genoemd.
\end{itemize}

\item Spread Spectrum Technology CDM (SST-CDM)
\label{sec:orgc47397c}
Problemen met radio transmission:
\begin{itemize}
\item Frequentie afhankelijke fading kunnen narrow band signalen onderdrukken voor de tijdsduur van de interferentie.
\end{itemize}

Oplossing:
\begin{itemize}
\item De narrowband signalen verspreiden in een broad signal met een speciale code.
\end{itemize}

Neveneffecten:
\begin{itemize}
\item Het bestaan van verschillende signalen zonder dynamische coördinatie.
\item Tapproof.
\end{itemize}

Alternatieven:
\begin{itemize}
\item Direct sequence, frequency hopping.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Spread spectrum}
\label{sec:org65899a1}
(Overslaan)
\begin{enumerate}
\item Frequency Hopping Spread Spectrum (FHSS)
\label{sec:orgd5ba790}
Frequentie selectie gebeurt in een frequency table. Bit codes gekoppeld aan frequenties.
\item Direct Sequence Spread Spectrum (DSSS)
\label{sec:org1867c06}
Constant XOR van het signaal met een pseudorandom getal (chipping sequence).

Veel chips per bit zorgt voor een hoger bandwidth van het signaal.

Voordelen
\begin{itemize}
\item Reduceert frequency selectieve fading in cel netwerken.
\item Base stations kunnen dezelfde frequencies gebruiken.
\item Meerdere stations kunnen het signaal detecteren en recoveren.
\item Soft handover.
\end{itemize}

Nadelen:
\begin{itemize}
\item Power control is nodig (bv. signalen binnen van twee base stations).
\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Error detection and correction}
\label{sec:org9976b73}
\begin{itemize}
\item Data kan corrupted worden tijdens het verzenden.
\item Single bit error: maar één bit verandert.
\item Burst error: > 2 bits veranderen.
\end{itemize}
\subsection{Modulo-N arithmetic}
\label{sec:org88bb20b}
Met welk talstelsel XOR.
\subsection{Block coding}
\label{sec:orgccd8903}
Het bericht wordt opgedeeld in blokken (meestal 8 bits) = datawords. Hier worden redundancy bits aan toegevoegt. Lengte is dan n=k+r. Het resulterende n-bit blok worden codewords genoemd.

\begin{itemize}
\item Error detection.
\item Error correction.
\item Hamming distance.
\item Minimum hamming distance.
\end{itemize}

\subsection{Error detection}
\label{sec:org31a3920}
Genoeg redundancy is bijgevoegd om een error te detecteren.

De ontvanger weet dat er een er is opgetreden, maar weet niet waar.

Minder overhead dan error correction.

Er kunnen wel fouten optreden die niet kunnen gedetecteerd worden.

Altijd zo veel mogelijk bits veranderen bij de verandering van codeword naar codewords.
\subsection{Error correction}
\label{sec:org8e3313d}

\subsection{Hamming distance}
\label{sec:org541fc50}
Aantal verschillen tussen twee codewords (aantal bits). d(CW1,CW2)=aantal verschillende bits.

\subsubsection{Minimum hamming distance}
\label{sec:orgb30ecd8}
Om detectie tot een aantal (s) errorbits te garanderen moet er een hamming distance zijn van \(d_{min}=s+1\).

\subsection{Linear Block coding}
\label{sec:orgc157484}
Een hele code blok \(\oplus\) om fouten te detecteren.
\end{document}
